
% time: 09:00
\noindent%
\newTimeslot{09:00}
\abstractAudimax{%
  Claas Leiner, Bernhard Ströbl%
}{%
  QGIS  das GIS mit unbegrenzten Darstellungsmöglichkeiten%
}{%
}{%
  Bei der Kartendarstellung im QGIS wird es immer schwieriger, 
auf wirklich unüberwindliche Grenzen zu stoßen.

Mit Hilfe des verschachtelbaren Symol-Layer-Konzeptes, einiger spezieller Symbol-Layer-Typen und des Geometriegenerators, lassen sich auch ungewöhnliche  Flächensignaturen und exzentrische Ideen umsetzen .  Regelbasierte  Darstellung und datendefinierte  Übersteuerungen machen die Inhalte sämtlicher Attribute gleichzeitig für die Darstellung nutzbar. Ausnahmen werden einfach definierba%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 09:00
\noindent%

\abstractMathe{%
  Richard Figura, Dr. Alexander Willner, Michael Martin%
}{%
  Smarte Daten im Knowledge Graph, die Grundlage einer zukunftssicheren Bereitstellung Offener Daten.%
}{%
}{%
  Offene Daten sind einer der wichtigsten Rohstoffe der digitalen Welt, mit wachsender wirtschaftlicher und gesellschaftlicher Bedeutung. Trotz zahlreicher Bemühungen konnten prognostizierte Mehrwerte noch nicht erreicht werden, was unter anderem auf eine unvollständige Vernetzung der Daten zurückzuführen ist. In diesem Vortrag werden Technologien und Prozesse vorgestellt, um Daten zu einem öffentlichen verfügbaren Knowledge Graph hinzuzufügen und dort mit Daten anderer Quellen zu verknüpfen.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 09:00
\noindent%

\abstractPhysik{%
  Doris Schuller, David Kirschheuter%
}{%
  Wie Archäolog*innen GIS (nicht) nutzen%
}{%
}{%
  In der archäologischen Forschung werden GIS bereits erfolgreich eingesetzt. Wie sieht es im Bereich Grabungsdokumentation aus?%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 09:30
\noindent%
\newTimeslot{09:30}
\abstractMathe{%
  Andreas Krumtung%
}{%
  Quo Vadis Open Data – Geoportale von Bund und Ländern auf dem Prüfstein%
}{%
}{%
  Der Beitrag gibt einen Überblick über die Geoportallandschaft des Bundes und der Länder in Deutschland und zeigt auf, welche Hausaufgaben Bund und Länder noch haben, wenn sie funktionierende Datenökosysteme um ihre Portale herum etablieren wollen.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 09:30
\noindent%

\abstractPhysik{%
  Christian Trapp%
}{%
  Tachy2GIS: Mit der Totalstation zeichnen%
}{%
}{%
  Tachy2GIS ist ein QGIS-Plugin zur direkten Erfassung dreidimensionaler Geometrien mit dem Tachymeter%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 10:00
\noindent%
\newTimeslot{10:00}
\abstractAudimax{%
  Johannes Kröger%
}{%
  Kartografie-Rezepte für die Experimentalküche%
}{%
}{%
  Letztes Jahr gab es "`5-Minuten-Kartografie-Rezepte aus der QGIS-Trickkiste"' als Lightning-Talk, ein wilder Ritt durch einige Spielereien ohne Zeit für Erklärungen. In dieser Demo-Session werden wieder ähnlich interessante, ausgefallene, praktische oder künstlerische kartografische Kniffe gezeigt und die Herangehensweise diesmal *ausführlich* erläutert.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 10:00
\noindent%

\abstractMathe{%
  Armin Retterath%
}{%
  Der neue Standard für Darstellungsdienste in Deutschland%
}{%
}{%
  Im Rahmen der Veranstaltung wird der neue Standard für die interoperable Bereitstellung von WMS und WMTS Diensten innerhalb der Geodateninfrastruktur Deutschland (GDI-DE) vorgestellt, und es wird anhand praktischer Beispiele erläutert, welche Konsequenzen sich für die bereitstellenden Institutionen ergeben.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 10:00
\noindent%

\abstractPhysik{%
  Prof. Dr. Marco Block-Berlitz, Hendrik Rohland, Dr. Christina Franken%
}{%
  QGIS als Forschungswerkzeug in der Archäologie - Anwendungen bei der Mongolisch-Deutschen Orchon-Expedition%
}{%
}{%
  Im Rahmen der Mongolisch-Deutschen Orchon-Expedition wird QGIS als Standardwerkzeug für die Planung und Durchführung von Kampagnen eingesetzt. Im Besonderen soll die Befliegungskampagne im September 2018 vorgestellt werden, bei der innerhalb von nur 5 Tagen mehr als 50 Quadratkilometer aufgenommen und rekonstruiert wurden. Die Herausforderung der Logistik einer solchen Kampagne erfordert eine akurate Planung im Vorfeld und vor Ort. Die wichtige Rolle von QGIS wird gezeigt.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 11:00
\noindent%
\newTimeslot{11:00}
\abstractAudimax{%
  Jörg Thomsen%
}{%
  Vergleich QGIS-Server, Geoserver und MapServer%
}{%
}{%
  Wo liegen die Unterschiede zwischen den drei Engines, was sind Gemeinsamkeiten, Schnittstellen und womöglich spezifische Einsatzgebiete?%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 11:00
\noindent%

\abstractMathe{%
  Axel Lorenzen-Zabel%
}{%
  OpenGeoEdu - mit offenen Daten lernen%
}{%
}{%
  Wir stellen Ihnen den ersten offenen Online-Kurs mit dem Kernthema OpenData vor und geben Einblicke in die Ergebnisse unseres ersten Semesters%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 11:00
\noindent%

\abstractPhysik{%
  Daniel Kastl%
}{%
  Dotloom - grosse Point-Cloud-Daten im Distributed Web%
}{%
}{%
  Dotloom ist ein Open-Source-Projekt und ermöglicht die Synchronisation, Replikation, Indexierung und Verarbeitung von Terabyte an Geodaten mit Peer-to-Peer-Technologien. Aufbauend auf dem "`DAT Projekt"' erweitert Dotloom die Funktionalität speziell zur Verwaltung, Abfrage und Visualisierung von Point-Cloud-Daten.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 11:30
\noindent%
\newTimeslot{11:30}
\abstractAudimax{%
  Jan Suleiman, Christian Mayer, Kai, Daniel Koch%
}{%
  GeoStyler: ein generischer grafischer Stileditor für Geodaten%
}{%
}{%
  GeoStyler ist eine react-basierte OpenSource UI-Bibliothek zur Erstellung von Stileditoren für WebGIS-Anwendungen. Der Vortrag stellt den aktuellen Stand und mögliche nächste Schritte vor.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 11:30
\noindent%

\abstractMathe{%
  Dr. Sebastian Meier%
}{%
  Mehrwert für Bürger*innen schaffen%
}{%
}{%
  Wie können offene räumliche Daten zum Nutzen der Zivilgesellschaft sinnvoll aufbereitet werden? Das Ideation \& Prototyping Lab der gemeinnützigen Technologiestiftung Berlin gibt Einblicke in räumliche Open Data Anwendungen für die Berliner Bürger*innen.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 11:30
\noindent%

\abstractPhysik{%
  Jelto Buurman%
}{%
  Verarbeitung von DGM Daten und Laserscandaten mit QGIS%
}{%
}{%
  Ausgehend von einem kurzen Abriss über Laserscandaten, wird dargestellt, wie diese Daten in QGIS aufbereitet und verarbeitet werden können. Es werden einige Beispiele für die Anwendung von Laserscandaten vorgestellt. 
Abschließend wir anhand einer Live Präsentation die hervorragende Performance gezeigt.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 12:00
\noindent%
\newTimeslot{12:00}
\abstractAudimax{%
  Oliver Fink, Johannes Lauer%
}{%
  HERE XYZ \& QGIS - Ein neuer OpenSource Map Hub made by HERE%
}{%
}{%
  HERE XYZ ist eine Sammlung von Open-Source-Tools um die arbeiten mit Geodaten zu vereinfachen. Die Basis ist der XYZ Hub: Es ist ein Echtzeit, Cloud-basierter Location Hub zum Auffinden, Speichern, Laden, Bearbeiten und Veröffentlichen von privaten oder öffentlichen geographischen Daten. Wir zeigen die Vorteile dieser Tools, insbesondere die Interoperabilität mit etablierten Open-Source-Lösung wie QGIS.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 12:00
\noindent%

\abstractMathe{%
  Uwe Raudszus, Dr. Roland Olbricht, Martin Kucharzewski%
}{%
  Barrierefreies Fußgängerrouting für Dortmund%
}{%
}{%
  Die Stadt Dortmund entwickelt für Fußgänger ein barrierefreies Routingsystem von Tür zu Tür für Menschen, die blind, sehbehindert, hörgeschädigt oder mobilitätseingeschränkt sind.

Die Lösung bleibt nachhaltig durch Integration in die App des lokalen Verkehrsverbundes und für Dritte verfügbar durch Aufbau auf OpenStreetMap. So können durch die Koordinierung von mehreren Akteuren bestehende Strukturen mit geringem Aufwand in jeder Hinsicht effizienter genutzt werden.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 12:00
\noindent%

\abstractPhysik{%
  Mira Kattwinkel%
}{%
  GRASS GIS und R zur Datenaufbereitung für räumliche Regressionsmodelle%
}{%
}{%
  Das R-Paket 'openSTARS' ermöglicht die Aufbereitung von Geodaten zur Erstellung räumlicher Regressionsmodelle und bietet so eine freie, auf R und GRASS GIS basierende Alternative zur ArcGIS Toolbox 'STARS'.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 13:30
\noindent%
\newTimeslot{13:30}
\abstractAudimax{%
  Andreas Neumann%
}{%
  QGIS 3D%
}{%
}{%
  Seit QGIS 3.0 gibt es erste echte 3D-Visualisierungsmöglichkeiten im QGIS-Kern ohne Plugins oder Drittsoftware installieren zu müssen. Die Präsentation zeigt was im Bereich 3D Visualisierung bereits möglich ist und wo es noch Probleme gibt.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 13:30
\noindent%

\abstractMathe{%
  Torsten Brassat%
}{%
  SHOGun-QGIS-Integration: WebGIS-Applikationen vom Desktop administrieren%
}{%
}{%
  Das OpenSource QGIS Plugin "`SHOGun-Editor"' zeigt, wie SHOGun-basierte WebGIS-Applikationen in QGIS im Hinblick auf Hinzufügen und Stylen von Layern und Applikationen administriert werden können.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 13:30
\noindent%

\abstractPhysik{%
  Nikolai Janakiev%
}{%
  Data Science mit OpenStreetMap%
}{%
}{%
  Data Science ist ein populäres Schlagwort, das schon vielerlei Bereiche befallen hat, nicht zuletzt die Welt der Geoinformatik. Hier geht es darum, wie man gängige Methoden von Data Science auf OpenStreetMap Daten mithilfe von Open Source Werkzeugen anwenden kann und daraus neue Einblicke erzeugen kann.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 14:00
\noindent%
\newTimeslot{14:00}
\abstractAudimax{%
  Marco Bernasocchi%
}{%
  QField - der mobile QGIS Alleskönner%
}{%
}{%
  QGIS is efficient and comfortable in everyday office life. However, data collection often begins on the field. Whether in shiver or sunshine, working outdoors requires a solution that is optimized for mobile devices. QField is the perfect companion of QGIS. 
In this extended demo we will show you the most important features currently available%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 14:00
\noindent%

\abstractMathe{%
  Mathias Gröbe%
}{%
  Aktuelle Möglichkeiten der kartographischen Reliefdarstellung%
}{%
}{%
  Ideen für eine bessere Geländevisualisierung mit aktuellen Methoden und altbekanntem Wissen: Ein Überblick über Potential, Fehlerquellen und Möglichkeiten.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 14:00
\noindent%

\abstractPhysik{%
  Dr. Roland Olbricht%
}{%
  Wie aktuell sind OpenStreetMap-Daten?%
}{%
}{%
  Wenn die Qualität von OpenStreetMap-Daten diskutiert wird, ist eine große offene Frage, ob wir OpenStreetMap-Mapper die Daten dauerhaft aktuell halten können.

In dem Vortrag wird es einerseits um Wekzeuge gehen, wie man abschätzen kann, welche Daten wohl wie aktuell sind, um Zweifel bei Mappern und Außenstehenden ausräumen zu können. Andererseits wird es um Methodiken gehen, wie man das Aktuell-Halten bequem und attraktiv machen kann.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 14:30
\noindent%
\newTimeslot{14:30}
\abstractAudimax{%
  Numa Gremling%
}{%
  Leaflet: komfortabel Webmaps erstellen%
}{%
}{%
  Leaflet ist eine der momentan meistbenutzten und beliebtesten Bibliotheken um Webmaps zu erstellen. In diesem Vortrag lernen Sie wieso.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 14:30
\noindent%

\abstractMathe{%
  Arne Schubert%
}{%
  Geschichten aus der Docker-Trickkiste%
}{%
}{%
  In der Zeit des Lighning Talks sollen so viele [Docker](https://docker.com)-Befehle wie möglich
vorgestellt werden, die das Arbeiten mit Docker erleichtern.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 14:30
\noindent%

\abstractPhysik{%
  Jochen Topf%
}{%
  Osmoscope - Ein neues QA-Tool für OpenStreetMap%
}{%
}{%
  Osmoscope ist ein neues Tool zur Qualitätssicherung von OSM-Daten. Aufbereitung der Daten und Webclient sind komplett getrennt. Jeder kann einfach eigene Layer im Web veröffentlichen und Mapper können sie per Mausklick in Osmoscope einbinden.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 14:35
\noindent%
\newTimeslot{14:35}
\abstractMathe{%
  David Arndt%
}{%
  OGC Diensteverwaltung über SVN%
}{%
}{%
  Zur Verwaltung der UMN Mapserver und QGIS-Dienste wird beim Regionalverband Ruhr Subversion genutzt. Über post-commit Hooks werden für jeden Dienst eine Apache-Konfiguration erzeugt und auf die Reverse-Proxy verteilt. Zusätzlich können Berechtigungen für den Zugriff auf die Dienste mit angegeben werden.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 14:40
\noindent%
\newTimeslot{14:40}
\abstractMathe{%
  Alexander Matheisen%
}{%
  OpenLayers Editor 2%
}{%
}{%
  [OLE2](https://github.com/geops/ole2) ist die Neuentwicklung des bewährten OpenLayers Editors (OLE). Die Open-Source-Bibliothek stellt einfach zu verwendende Werkzeuge für die Erfassung und Bearbeitung von Geodaten bereit.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 14:45
\noindent%
\newTimeslot{14:45}
\abstractMathe{%
  Astrid Emde, Jörg Thomsen%
}{%
  Auf dem Weg nach QualityLand oder schon mittendrin?%
}{%
}{%
  Die Frage beantwortet jede/r anders. Hintergründe und Fakten zu QualityLand. Mit Bezug auf das Buch von Marc Uwe Kling und Fokus auf der Bedeutung von Geodaten in Zeiten von QualityLand und Parallelen zum Alltag und Nirwana.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 14:50
\noindent%
\newTimeslot{14:50}
\abstractMathe{%
  Christoph Jung%
}{%
  Offline-MapMatching - QGIS-Plugin zum Abgleich einer Trajektorie mit einem Wegenetz%
}{%
}{%
  Das Plugin Offline-MapMatching stellt die erste Erweiterung für QGIS dar, mit der eine Trajektorie mit einem Wegenetz auf Basis eines Hidden Markov Models und des Viterbi-Algorithmus abgeglichen werden kann.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 15:00
\noindent%
\newTimeslot{15:00}
\abstractOther{%
  Dominik Helle%
}{%
  Fototermin vom Haupteingang des Z-Gebäudes%
}{%
}{%
  Fototermin vom Haupteingang des Z-Gebäudes Fototermin vom Haupteingang des Z-Gebäudes Fototermin vom Haupteingang des Z-Gebäudes Fototermin vom Haupteingang des Z-Gebäudes%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 15:30
\noindent%
\newTimeslot{15:30}
\abstractAudimax{%
  Marc Jansen, Andreas Hocevar%
}{%
  OpenLayers: Stand und aktuelle Entwicklungen%
}{%
}{%
  Im Vortrag wird der aktuelle Stand und potentielle künftige Weiterentwicklung der weitverbreiteten JavaScript Bibliothek OpenLayers vorgestellt.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 15:30
\noindent%

\abstractMathe{%
  Michael Reichert%
}{%
  Wenn Firmen mappen%
}{%
}{%
  In diesem Vortrag berichtet der Autor seine Erfahrungen mit Kunden, die Schulungen zum Beitragen und Verbessern von OpenStreetMap-Daten in Anspruch genommen haben.

Welche kulturelle Unterschiede und Anpassungsschwierigkeiten zwischen der geschäftlichen Welt und einem offenen Projekt bestehen? Was sollte bei der Regulierung kommerziell motivierter Datenerfassung berücksichtigt werden? Welche Potentiale bietet eine Integration "`kommerzieller"' Beitragender für OSM in Deutschland?%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 15:30
\noindent%

\abstractPhysik{%
  Peter Neubauer%
}{%
  FOSS und GIS Integrationen mit Mapillary%
}{%
}{%
  In diesem Vortrag wird auf die Daten-pipeline des Mapillary - Projektes eingegangen. Es werden auch die unterschiedlichen FOSS Komponenten beleuchtet (OpenSfM,MapillaryJS,  iOS SDK, Python tools, JOSM/iD - integrationen)%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 16:00
\noindent%
\newTimeslot{16:00}
\abstractAudimax{%
  Daniel Koch, Marc Jansen%
}{%
  3D-Geoapplikationen im Browser: Überblick und Erfahrungen%
}{%
}{%
  Webbasierte OpenSource 3D-Applikationen mit geografischem Bezug sind bereits seit vielen Jahren technisch möglich, wie einige projektlösunge zeigen. Der Vortrag wird einige solcher Lösungen vorstellen und auch auf künftige Entwicklungen / neue Ansätze / Bibliotheken eingehen.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 16:00
\noindent%

\abstractMathe{%
  Pascal Neis%
}{%
  Untersuchung zum Bezahlten- und Organisierten-Mapping im OpenStreetMap Projekt - Zahlen und Fakten?%
}{%
}{%
  In diesem Vortrag wird ein prototypischer Ansatz präsentiert, wie möglicherweise bezahlte oder organisierte Mapper im OSM Projekt erkannt werden können. Der zweite Teil des Vortrags widmet sich der Untersuchung der Beitragenden.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 16:00
\noindent%

\abstractPhysik{%
  Robert Klemm%
}{%
  Drohne im WebGIS - wie kommen Drohen-Bilddaten ins das WebGIS, am Beispiel von OpenDroneMap%
}{%
}{%
  Im Vortrag möchte ich zeigen, wie man in wenigen Schritten aus den Drohen-Rohbilddaten ein nutzbares WebGIS-Projekt erstellen kann. Dabei wird zusammenfassend auf das OpenDroneMap-Projekt eingegangen und welche Tools wichtig sind um ein WebGIS zu installieren und zu benutzen.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 16:30
\noindent%
\newTimeslot{16:30}
\abstractAudimax{%
  Pirmin Kalberer%
}{%
  QWC2 Viewer für QGIS Server mit Micro-Service Architektur%
}{%
}{%
  Der QGIS Webclient 2 (QWC2) ist ein moderner Kartenclient, der auf die Publikation von Karten mit QGIS Server spezialisiert ist. Dank dem Einsatz von Micro-Services ist er sowohl für die Erstellung einfacher In-House Clients, als auch für umfangreiche Lösungen in Enterprise-Infrastrukturen geeignet.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 16:30
\noindent%

\abstractMathe{%
  Frederik Ramm%
}{%
  OpenStreetMap-Vandalismus für Datennutzer – Arten, Häufigkeit, Schutzstrategien%
}{%
}{%
  Viele OpenStreetMap-Nutzer sind erstaunt, wenn sie hören, dass jede(r) einfach alles ändern kann. Geht da nicht ständig etwas kaputt? Treiben da nicht Teenager ihren Schabernack mit den heiligen Geodaten? Dieser Vortrag analysiert die Risiken und gibt Handlungsempfehlungen.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 16:30
\noindent%

\abstractPhysik{%
  Till Adams%
}{%
  Vom Luftbild zur Trassenplanung%
}{%
}{%
  Im Vortrag zeigen wir die Verarbeitung der OpenData des Bundeslands NRW für die Planung von potentiellen Trassen über Kostenoberflächen mittels KI-basierte Luftbildauswertung bis hin zum WebGIS für Planer.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 17:00
\noindent%
\newTimeslot{17:00}
\abstractAudimax{%
  Astrid Emde%
}{%
  Mapbender - Neues aus dem Projekt%
}{%
}{%
  Mapbender ist eine Software zur einfachen Erstellung von WebGIS Anwendungen. Über ein paar Klicks können mit dem webbasierten Administrations-Backend individuelle Anwendungen erstellt werden, eine Benutzer- und Gruppenverwaltung mit der Möglichkeit Rechte zuzuweisen. 

Der Vortrag geht vor allem auf die neuen Komponenten in Mapbender ein und stellt diese vor. A

Außerdem soll auf die Neuerungen in der Software eingegangen werden. Im letzten Jahr ist viel passiert, so dass es Einiges zu präsentie%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 17:00
\noindent%

\abstractMathe{%
  Christopher Lorenz%
}{%
  osm\_address\_db - Ein Statusbericht zu den Adressdaten%
}{%
}{%
  Im Projekt osm\_address\_db hat sich einiges bewegt. Es wurde schon auf den vergangenen Konferenzen vorgestellt.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 17:00
\noindent%

\abstractPhysik{%
  Christian Strobl%
}{%
  Download / Schnittstellen für Copernicus-Daten mit CODE-DE%
}{%
}{%
  von Astrid angelegt für Christian: Siehe Mail am PKO 23.11.2018. Nicht als Demosession sondern 30 min Vortrag eingefügt.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 17:05
\noindent%
\newTimeslot{17:05}
\abstractMathe{%
  Wiard Frühling%
}{%
  Kosten-Distanz-Analyse zur Berechnung von Snapping Punkten auf dem Straßennetz%
}{%
}{%
  Es wurde eine Kosten-Distanz-Analyse zur Berechnung von Road Snapping Punkten für Gebäude im ländlichen Raum durchgeführt. Die Ergebnisse  dieser Analyse wurden mit Ergebnissen klassischer Methoden des Road Snappings verglichen.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 17:10
\noindent%
\newTimeslot{17:10}
\abstractMathe{%
  Robert Klemm%
}{%
  Neues zur LKW-Maut in Deutschland; Probleme in OSM?%
}{%
}{%
  Kurze Übersicht welche Erneuerungen im LKW-Maut-Gesetz dazugekommen sind und welche Folgen es für das OSM-Maut-Tagging-Schemata hat.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 17:15
\noindent%
\newTimeslot{17:15}
\abstractMathe{%
  Tobias Knerr%
}{%
  OSM in 3D: Facelift für OSM2World%
}{%
}{%
  OSM2World ermöglicht die Erzeugung von 3D-Modellen aus OpenStreetMap-Daten. Dank moderner Webtechnologien ist es jetzt auch komfortabel im Browser nutzbar.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 17:30
\noindent%
\newTimeslot{17:30}
\abstractAudimax{%
  Jörg Thomsen%
}{%
  Mapbender Anwendertreffen%
}{%
}{%
  Zu diesem Treffen sind Anwender und Entwickler der WebGIS Client Suite Mapbender eingeladen. Aber es auch alle anderen Interessierten willkommen!%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 17:30
\noindent%

\abstractRecht{%
  Torsten Friebe, Dirk Stenger%
}{%
  deegree für INSPIRE Anwendertreffen%
}{%
}{%
  Zum Anwendertreffen sind Anwender und Entwickler herzlich eingeladen, die INSPIRE Netzwerkdienste mit dem [OSGeo Projekt deegree](https://www.deegree.org/) bereits umsetzen oder dieses für die Zukunft planen.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: 18:00
\noindent%
\newTimeslot{18:00}
\abstractMathe{%
  Dominik Helle%
}{%
  Mitgliederversammlung FOSSGIS e.V.%
}{%
}{%
  Jährlich stattfindende Versammlung des FOSSGIS e.V. Alle Mitglieder sind herzlich eingeladen, teilzunehmen und sich zu beteiligen. Einige Themen stehen auf der Agenda. Wir laden ein zum Kennenlernen, zur Diskussion, Abstimmung \& Neuwahlen.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
