
% time: Friday 09:00
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/N8C99J/

\noindent%
\newTimeslot{09:00}
\abstractAudimax{%
  Tobias Frechen%
}{%
  Cloudbasierte Geodateninfrastruktur für den Glasfaserrollout in der Deutschen Telekom AG%
}{%
}{%
  Überblick über den Planungsprozess der Deutschen Telekom AG für den Glasfaserrollout mit Fokus auf
  den Aufbau und Prozesse einer cloudbasierten GDI.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 09:00
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/QH7C7S/

\noindent%

\abstractMathe{%
  Hans-Jörg Stark%
}{%
  Präsentation Ergebnisse Umfrage QGIS Nutzung in der Schweiz%
}{%
}{%
  Der Beitrag stellt die Ergebnisse der QGIS Anwendergruppevor, die im Herbst 2018 in der Schweiz
  durchgeführt wurde%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 09:00
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/RE787W/

\noindent%

\abstractPhysik{%
  Daniel Koch, Marc Jansen%
}{%
  GeoServer: Live Demo-Session%
}{%
}{%
  In der Demo-Session werden wesentliche Funktionalitöten des GeoServers live demonstriert. Dies
  umfasst die grafische Benutzeroberfläche (Daten einbinden, FeatureTyoes erzeugen, Layer
  publizieren und stylen), die REST-Schnittstelle und ggf. zusätzliche Extensions.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 09:30
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/HZ9SJU/

\noindent%
\newTimeslot{09:30}
\abstractAudimax{%
  Arnulf Christl%
}{%
  DevOps für die GDI 4.0: Agil Stabil.%
}{%
}{%
  Neue Trends und Technologien für die GDI 4.0. Ein Erfahrungsbericht aus dem Einsatz von Open
  Source Geodaten und OpenStreerMap in der Industrie.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 09:30
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/QBTAWT/

\noindent%

\abstractMathe{%
  Arndt Brenschede%
}{%
  Jenseits des etablierten OSM Routing-Regelsatzes%
}{%
}{%
  Etablierte Routing-Regeln entstehen nicht alleine durch Tagging-Proposals, sondern durch komplexe
  Wechselwirkungen, und in vielen Randbereichen auch garnicht. Ein Überblick.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 09:30
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/PVVKGE/

\noindent%

\abstractPhysik{%
  Alexey Valikov%
}{%
  Von statischen Bildern zu interaktiven Karten und zurück%
}{%
}{%
  Dieser Vortrag erläutert Werkzeuge und Techniken, womit man statische Bilder oder PDFs schnell und
  einfach in interaktive Karten umwandeln kann.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 10:00
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/VPBVLS/

\noindent%
\newTimeslot{10:00}
\abstractAudimax{%
  Arne Schubert%
}{%
  GDIs in der Cloud%
}{%
}{%
  Micro-Service-Infrastrukturen in einer Cloud bringen viele Vorteile doch auc

  einige Nachteile gegenüber Monolithen mit sich. In dem Vortrag soll aufgezeig

  werden, was zu beachten ist, damit eine Migration oder die neue Infrastruktur i

  der Cloud einen tatsächlichen Mehrwert bringt. Sei es was architektonisch z

  beachten ist, um die Vorteile für sich nutzen zu können oder welch

  Möglichkeiten es gibt, um nicht von den Nachteilen betroffen zu sein.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 10:00
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/WGCEH8/

\noindent%

\abstractMathe{%
  Christoph Hormann%
}{%
  Wenn Mapper Karten malen%
}{%
}{%
  Warum bei der Datenerfassung in OpenStreetMap manchmal weniger mehr ist und was man als Mapper im
  Interesse von Erfassungs-Effizienz, der Daten-Qualität und einer möglichst breiten Nützlichkeit
  der Daten beachten sollte.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 10:00
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/9AJUNL/

\noindent%

\abstractPhysik{%
  Jakob Miksch%
}{%
  Malawi Atlas - Eine SDI mit PostGIS, GeoServer und GeoExt%
}{%
}{%
  Der Malawi Atlas ist eine Plattform um Naturgefahren in Malawi mittels Geodaten zu visualisieren.
  Im Hintergrund wird auf bewährte OpenSource Komponenten wie PostGIS, GeoServer, GeoExt und
  OpenLayers gesetzt.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 11:00
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/AEZM8E/

\noindent%
\newTimeslot{11:00}
\abstractAudimax{%
  Marc Jansen%
}{%
  GDI mit Docker \& Co. – Einführung, Überblick und Diskussion%
}{%
}{%
  Der talk stellt Möglichkeiten vor, um Geodateninfrastrukturen mit Hilfe von Docker zu gestalten
  und diskutiert jene.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 11:00
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/LK77YH/

\noindent%

\abstractMathe{%
  Harald Schwarz%
}{%
  Erfassung der Düsseldorfer Gasbeleuchtung%
}{%
}{%
  Ich möchte auf der FOSSGIS-Konferenz 2019 mein Projekt Erfassung der Düsseldorfer Gasbeleuchtung
  in OpenStreetMap vorstellen.





  Ich habe seit 2010 den kompletten Bestand der Düsseldorfer Gasbeleuchtun

  (ca. 15000 Gaslaternen, 1200 gasbeleuchtete Straßen

  in Open\textbackslash-Street\textbackslash-Map erfasst


  Ich möchte berichten, welche Erfahrungen ich bei meinen Spaziergängen durch Düsseldorf mit GPS und
  Fotokamera gemacht habe, wie die Daten in OSM eingepflegt wurden un

  wie die OSM Daten nutzbar gemacht w%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 11:00
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/RCVMHU/

\noindent%

\abstractPhysik{%
  Karsten Vennemann, Pirmin Kalberer%
}{%
  Vergleich und Benchmark der Generierung von Karten-Vektorkacheln via MapServer versus t-rex%
}{%
}{%
  Karten-Vektorkacheln (aka vector tiles) sind ein Datenformat das besonders für interaktive Web GIS
  Anwendungen interessant ist. Die Präsentation stellt zwei technische Möglichkeiten Vector Tiles zu
  erstellen vor. Dabei wird MapServer als traditioneller Map Rendering Engine wird mit dem neuen
  Paket T-REX, einem Vector Tile Server in der Konfiguration und in einem Benchmark Test verglichen.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 11:30
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/LU3EUC/

\noindent%
\newTimeslot{11:30}
\abstractAudimax{%
  Volker Mische%
}{%
  Einführung in dezentrale Infrastrukturen und IPFS%
}{%
}{%
  Werden Geodaten auf einem verteilten, dezentralen System gespeichert bietet dies einige Vorteile.
  Es führt zu größerer Ausfallsicherheit, besser Erreichbarkeit und mehr Sicherheit. Diese Vortrag
  gibt einen Einblick in diese Entwicklung und zeigt anhand von IPFS, dem [InterPlanetary
  Filesystem], wie dies dann im Alltag aussieht und welche Vorteile es bietet. IPFS ist Open Source
  unter [MIT Lizenz]


  [InterPlanetary Filesystem]: https://ipfs.io

  [MIT Lizenz]: https://opensource.org/licenses/MIT%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 11:30
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/FHFRLV/

\noindent%

\abstractMathe{%
  Sarah Hoffmann%
}{%
  Im Frühtau zu Berge - 10 Jahre Wanderkarten mit OSM%
}{%
}{%
  Zum 10-jährigen Bestehen der Wanderkarte waymarkedtrails.org, blickt der Vortrag auf deren
  Entwicklung zurück und stellt vor, was sich beim Mapping für Wander-, Rad- und andere Routen in
  OpenStreetMap getan hat.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 11:30
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/L77URJ/

\noindent%

\abstractPhysik{%
  Thomas Skowron%
}{%
  Vector Tiles hinter den Kulissen%
}{%
}{%
  Vector Tiles verdrängen an vielen Stellen Bitmaps, aber wie werden sie gemacht? Wieso setzt sich
  das MVT Format durch und was kann es? …und wurde WMS neu erfunden?%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 12:00
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/CS9K8W/

\noindent%
\newTimeslot{12:00}
\abstractAudimax{%
  Christian Strobl%
}{%
  Das "`Cloud Optimized GeoTIFF"' - wenig Theorie und viel Praxis%
}{%
}{%
  Ein "`Cloud Optimized GeoTIFF"' ist eine normale GeoTIFF-Datei, die eine spezielle interne Struktur
  aufweist, die für spezielle HTTP-Aufrufe optimiert ist. Neben einer Vorstellung der Spezifikation
  und typischen Anwendungsbeispielen wird die Erstellung von "`Cloud Optimized GeoTIFFs"' mit GDAL
  vorgestellt. Dabei werden unterschiedliche Strategien zur Erstellung von Overviews diskutiert, die
  die Verarbeitungszeit erheblich verkleinen können.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 12:00
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/MDHW9L/

\noindent%

\abstractMathe{%
  Alexander Matheisen%
}{%
  Produktion generalisierter Eisenbahnkarten%
}{%
}{%
  In diesem Vortrag wird die Erstellung von hochwertigen, Topologie-fähigen Eisenbahn-Streckenkarten
  auf der Basis von OpenStreetMap-Daten vorgestellt. Der verwendete Workflow kombiniert
  automatisierte Prozesse mit manueller Bearbeitung und nutzt moderne, datengetriebene Vektor-Tile-
  Technologien für die Publikation als Webkarten.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 12:00
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/ZZDQZW/

\noindent%

\abstractPhysik{%
  Alexey Valikov%
}{%
  Offene Fahrplandaten in Deutschland%
}{%
}{%
  In diesem Vortrag berichten wir über den Stand der offenen Fahplandaten in Deutschland und
  Nachbarländern.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 12:05
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/CUMDHL/

\noindent%
\newTimeslot{12:05}
\abstractPhysik{%
  Jörg Höttges, Christian Lassert%
}{%
  Ein interaktiver Hochwassereinsatzplan out of the USB-Stick%
}{%
}{%
  Mit QGIS wurde ein mobiler und interaktiver Hochwassereinsatzplan erstellt, der für die
  Gewässerunterhaltung eines Wasserverbandes alle wichtigen Informationen offline bereitstellt, aber
  auch Online-Daten verwenden kann. Das System ist sehr einfach zu installieren, da der gesamte
  Datenbestand inklusive aller notwendigen Installationsdateien auf einem USB-Stick gespeichert ist.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 12:10
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/MKUM8J/

\noindent%
\newTimeslot{12:10}
\abstractPhysik{%
  Jakob Miksch%
}{%
  Maptime Salzburg - Ein Meetup für Geo-Themen%
}{%
}{%
  Wir haben das Meetup namens "`Maptime Salzburg"' gegründet. Der Vortrag berichtet über unsere
  Erfahrungen.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 13:30
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/RWNTVR/

\noindent%
\newTimeslot{13:30}
\abstractAudimax{%
  Anita Graser%
}{%
  Keynote: Einblicke vom Bazaar des QGIS-Projekts%
}{%
}{%
  Ein Blick hinter die Kulissen des QGIS-Projekts: Woher es kommt, wie es tickt und wohin es weiter
  geht%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 14:00
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/JTK3VZ/

\noindent%
\newTimeslot{14:00}
\abstractAudimax{%
  Dominik Helle, Frank Schwarzbach%
}{%
  Abschluss der drei Konferenztage. Es geht nach dem Sektempfang mit OSM weiter%
}{%
}{%
  Abschluss der drei Konferenztage. Es geht nach dem Sektempfang mit OSM weiter - mit dem berühmten
  OSM-Quiz, Exkursion, Diskussion, Vorträgen...%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 14:30
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/XTNJL7/

\noindent%
\newTimeslot{14:30}
\abstractOther{%
  Astrid Emde%
}{%
  Sektempfang findet im PAB im Ausstellerbereich statt.%
}{%
}{%
  Der FOSSGIS-Verein lädt seine Mitglieder, Freunde, Unterstützer und Interessierte herzlich zum
  geselligen Beisammensein nach Abschluss der Konferenz an den FOSSGIS-Stand sein.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 15:00
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/UTEVQD/

\noindent%
\newTimeslot{15:00}
\abstractAudimax{%
  Christopher Lorenz%
}{%
  OSM-Quiz - wie gut kennst du OSM?%
}{%
}{%
  Das OSM-Quiz bietet als Fortsetzung der Events der letzten Jahre wieder spannende Fragen zu
  interessanten Fakten. Jeder ist herzlich eingeladen mitzuraten um sein Wissen im Umfeld von
  OpenStreetMap und GIS zu testen und vielleicht auch etwas aufzufrischen.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 15:30
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/FAMBCJ/

\noindent%
\newTimeslot{15:30}
\abstractAudimax{%
  Marc Tobias Metten%
}{%
  Küsten, Meere, Zeitzonen  - uneditierbar grosse Polygone%
}{%
}{%
  Wir schauen auf mehrere Datensätze, die auf OpenStreetMap basieren aber aufgrund ihrer Größe ohne
  separate Prozesse nicht in den üblichen Editoren bearbeitet werden können. Als Beispiel erstellen
  wir ein Polygon der Eurostaaten.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 15:30
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/KYNAHY/

\noindent%

\abstractMathe{%
  Hartmut Holzgraefe%
}{%
  Viele Kartenstile parallel installieren%
}{%
}{%
  Verschiedene Mapnik-Kartenstile haben unterschiedliche Datenbank- ud Shapefile-Abhängigkeiten.
  Trotzdem ist es mit ein klein wenig Aufwand möglich die meisten öffentlich verfügbaren Stile
  parallel zu installieren.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 15:30
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/LEG3WH/

\noindent%

\abstractOther{%
  Holger%
}{%
  Exkursion zum Mathematisch-Physikalischen Salon im Dresdener Zwinger%
}{%
}{%
  Exkursion zum Mathematisch-Physikalischen Salon. Der Salon ist ein Museum im Zwinger
  https://mathematisch-physikalischer-salon.skd.museum

  Treffpunkt: 15:30 Uhr im Eingangsbereich der HTW%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 16:30
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/RLJTSG/

\noindent%
\newTimeslot{16:30}
\abstractAudimax{%
  Falk Zscheile%
}{%
  Craftmapping und Datenschutzgrundverordnung - Was ist erlaubt,   wo sind die Grenzen?%
}{%
}{%
  Das OpenStreetMap-Projekt sammelt geographische Informationen. Dabei ergeben sich zahlreiche
  Berührungspunkte mit personenbezogenen Informationen. Der Vortrag geht den Fragen nach, ob die
  Datenschutzgrundverordnung einschlägig ist und welche Anforderungen  ggf. beim Craftmapping und
  der Eintragung von Informationen in die Datenbank zu beachten sind.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 16:30
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/P8NJKD/

\noindent%

\abstractMathe{%
  Hanna Krüger%
}{%
  Das OSM-Wiki - Die eierlegende Wollmilchsau der Community%
}{%
}{%
  Ein Rundumschlag zum OSM-Wiki: Was steht eigentlich alles drin, welche Stärken und Schwächen hat
  das Konzept und wie könnte man den Problemen des Wikis entgegenwirken%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% time: Friday 17:00
% URL: https://pretalx.com/fossgis2019/talk/GP8WDX/

\noindent%
\newTimeslot{17:00}
\abstractMathe{%
  Christopher Lorenz%
}{%
  Fahrradknotenpunkte in OpenStreetMap%
}{%
}{%
  Der Vortrag zeigt, was Fahrradknotenpunkte sind und wie sie in OpenStreetMap erfasst werden. Neben
  der Darstellung der länderabhängigen Verbreitung und Erfassung der Knotenpunkte wird die
  Machbarkeit einer Auswertung der Knotenpunkte in OpenStreetMap präsentiert.%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
